\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais

\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
%\let\newfloat=\undefined    % Workaround para usar o pacote algorithm
%\usepackage{algorithm}      % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode}       % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode3e}     % Para escrever algoritmos; mais simples que os pacotes acima
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
\usepackage{fancyvrb}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={P2P}{Protheus}{P2P}{abntex}{Manual},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
%\titlehead{\centering\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}}
\titulo{Manual de Operação do Módulo Financeiro}
%\titulo{\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}\\ Manual de Operação do Módulo Financeiro}
\autor{Filipe Santos Araujo}
%\local{Belo Horizonte/MG}
\data{\today}


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}

%\makeevenhead{style}{left}{center}{right}
%\makeoddhead{style}{left}{center}{right}

%\makeevenfoot{style}{left}{center}{right}
%\makeoddfoot{style}{left}{center}{right}

\makeevenhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}
\makeoddhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}

\makeevenfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}
\makeoddfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}

% *************************************************************************************************
\begin{document}

% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
%\imprimircapa
\includepdf{capa.pdf}

%\begin{titlingpage}
%	\includegraphics[scale=0.1]{logo_capa}
	
	%\centering
		
%\end{titlingpage}


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual


%==============================================================================
\chapter{Conhecendo o Módulo Contabilidade}\label{contabilidade}
%==============================================================================

A Contabilidade, assim como qualquer outra atividade, tem um elenco de regras e princípios que orienta e disciplina a atividade contábil.

Baseado nestes princípios, o módulo Contabilidade Gerencial (SIGACTB) proporciona automação completa no controle dos lançamentos contábeis, tendo total integração com os demais módulos que compõem o Sistema Microsiga Protheus®.

Dentre as principais normas contábeis aceitas pelos profissionais da área, destacamos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Continuidade:} É algo em andamento, não se pressupondo interrupção (descontinuidade-liquidação). Como os bens de produção não se destinam à venda, mas à manutenção da atividade que a empresa se propõe, não deverão ser avaliados pelo valor de realização (de venda) mas pelos valores de entrada (geralmente custo de aquisição ou fabricação).
	\item \textbf{Denominador Comum Monetário:} Homogeneiza e agrega diferentes itens suscetíveis de avaliação monetária em um denominador comum monetário (Reais).
	\item \textbf{Objetividade:} O contador não deve ser subjetivo em suas avaliações, mas sim, imparcial, neutro (impessoal) junto aos usuários da contabilidade. Portanto, sempre que possível, os registros contábeis deverão ter suporte em documentação gerada na transação.
	\item \textbf{Custo Histórico com Base de Valor:} Os registros contábeis são efetuados com base no valor de aquisição do bem ou pelo preço de fabricação (incluindo todos os gastos necessários para colocar o bem em condições de gerar benefícios para a empresa).
	\item \textbf{Consistência:} A permanência dos mesmos critérios propicia eficiência na comparação dos relatórios contábeis de diversos períodos (anos). Isto não implica que, por motivo de força maior, não possa haver alterações nos critérios, desde que obedeça ao princípio de manter o registro das operações já efetuadas. A padronização dos relatórios contábeis contribui notavelmente para comparação entre diversas empresas, mesmo de atividades diferentes, porém do mesmo setor (uniformidade).
	\item \textbf{Materialidade:} O contador não deve dar um tratamento rígido para as coisas triviais ou insignificantes que trarão benefícios que não justifiquem o custo do seu trabalho. O bom senso deve prevalecer em estabelecer aquilo que é relevante, que trará utilidade para os usuários da contabilidade.
	\item \textbf{Conservadorismo:} Uma atitude de precaução que é evidenciada no sentido de antecipar o prejuízo (mesmo que ele não ocorra) e nunca antecipar o lucro. Assim, não se estará influenciando os acionistas, por exemplo, a um otimismo que poderá ser ilusório.
\end{itemize}


\section{Estrutura da Contabilidade}
Sob o ponto de vista técnico, a estrutura da contabilidade é formada por um conjunto de princípios e normas contábeis, universalmente aceitas e adotadas pelos profissionais da área. O módulo contábil possui as seguintes características:

\begin{itemize}
	\item Calendário contábil
	\begin{itemize}
		\item Sem limite de períodos em aberto.
		\item Bloqueio / desbloqueio de períodos.
		\item Até 99 períodos contábeis em um exercício contábil.
		\item Inclusão de até 999 calendários.
	\end{itemize}
	
	\item Moedas
	\begin{itemize}
		\item Controla até 99 moedas.
		\item Conversão para as 98 moedas.
		\item Bloqueia / desbloqueia moedas.
		\item Atendimento ao FAS 52.
		\item Atendimento ao USGAAP e IAS.
	\end{itemize}
	
	\item Configurações contábeis
	\begin{itemize}
		\item Criação de diversas máscaras contábeis.
		\item Criação de grupos contábeis para classificar as contas do plano de contas.
		\item Alteração no nome dos campos de controle gerencial, conforme nomenclatura do cliente (C.Custo / Item Contábil / Classe de Valor).
		\item Criação de diferentes visões para extração de dados.
		\item Criação de novos tipos de saldos contábeis para controles gerenciais.
	\end{itemize}
	
	\item Plano de contas
	\begin{itemize}
		\item Código da conta com no mínimo 20 caracteres e máximo de 70.
		\item Sem limite de níveis de conta.
		\item Sem necessidade de atualizar as contas sintéticas, calculadas durante a emissão dos relatórios.
		\item Bloqueio de conta por período determinado.
		\item Até 99 descrições para a conta (uma para cada moeda).
	\end{itemize}
	
	\item Visão gerencial master pequeno
	\begin{itemize}
		\item Criação de até 999 visões gerenciais.
		\item Criação de demonstrações contábeis, utilizando a visão gerencial.
	\end{itemize}
	
	\item Centro de custo
	\begin{itemize}
		\item Variação do código do centro de custo, entre 9 e 20 caracteres.
		\item Inclusão de centros de custo analíticos e sintéticos.
		\item Bloqueio de centro de custo para determinado período.
		\item Até 99 descrições para o centro de custo (uma para cada moeda).
	\end{itemize}
	
	\item Item contábil
	\begin{itemize}
		\item Variação do item contábil entre 9 e 20 caracteres.
		\item Inclusão de itens contábeis analíticos e sintéticos.
		\item Bloqueio de item contábil num determinado período.
		\item Até 99 descrições para o item contábil (uma para cada moeda).
	\end{itemize}
	
	\item Classe de valor
	\begin{itemize}
		\item Variação da classe de valor entre 9 e 20 caracteres.
		\item Inclusão de classes de valor analíticos e sintéticos.
		\item Bloqueio de classe de valor num determinado período.
		\item Até 99 descrições para a classe de valor (uma para cada moeda).
	\end{itemize}
	
	\item Amarrações
	\begin{itemize}
		\item Impede que lançamentos contábeis sejam efetuados incorretamente.
	\end{itemize}
	
	Lançamentos de integração
	\begin{itemize}
		\item Integração total com os módulos do Microsiga Protheus®.
		\item Aceitação de fórmulas para a geração dos lançamentos.
		\item Aglutinação de lançamentos.
	\end{itemize}
	
	\item Relacionamentos
	\begin{itemize}
			%Rastreia operações que geraram os lançamentos contábeis, tais como:
			\item Notas Fiscais de Entrada / Saída.
			\item Implantação de Títulos a Pagar / Receber.
			\item Baixas de Títulos a Pagar / Receber.
			\item Rateios de Contas a Pagarmaster pequeno.
			\item Faturas a Pagar / Receber.
			\item Compensações a Pagar / Receber.
			\item Transferências Contas a Receber.
			\item Pagamentos / Recebimentos.
	\end{itemize}
	
	\item Rateios
	\begin{itemize}
		\item Rateio de lançamentos baseado em percentuais cadastrados.
		\item Rateio de contas a pagar no módulo Financeiro e de documento de entrada no módulo Comprasmaster pequeno.
		\item Rateio de custos de produção utilizando a rotina de Rateio Off-Linemaster pequeno.
	\end{itemize}
	
	\item Consolidação
	\begin{itemize}
		\item Consolidação de informações de forma simples e rápida.
		\item Consolidação de empresas / filiais, sem qualquer limitação.
		\item Criação de regras para consolidação a partir da Consolidação Configuradamaster pequeno.
	\end{itemize}
	
	\item Lançamentos contábeis
	\begin{itemize}
		\item Até 9 tipos de lançamentos contábeis. Dentre os já disponíveis pelo Sistema estão: Real / Orçado / Gerencial / Empenhado e Pré-Lançamento.
		\item Lançamento de até 99 moedas.
		\item Até 32000 linhas para um mesmo documento, sendo que como padrão o Sistema limita em 999.
		\item Classificação dos lançamentos pela operação geradora utilizando Sub-Lote.
	\end{itemize}
	
	\item Orçamentos
	\begin{itemize}
		\item Criação de diversos orçamentos por calendário contábil.
		\item Informação de grupos de contas contábeis, centros de custo, item contábil e classe de valor.
		\item Orçamentos em 99 moedas.
		\item Até 999 revisões para um mesmo orçamento.
		\item Até 9999 itens por orçamento.
		\item Controle de aprovação de orçamentos.
	\end{itemize}

	\item Intercompany
	\begin{itemize}
		\item Realização de lançamentos em outras empresas, utilizando regras do tipo De...Para.
		\item Ilimitada quantidade de empresas e filiais que podem ser utilizadas.
	\end{itemize}
	
	\item Apuração do resultado
	\begin{itemize}
		\item Apuração de resultado a qualquer momento.
		\item Emissão de relatórios de saldos com a possibilidade de considerar ou não os lançamentos de apuração já efetuados.
		\item Cancela, a qualquer momento, a última apuração de resultado efetuada.
	\end{itemize}
	
	\item Consultas
	\begin{itemize}
		\item Consultas gráficas em tela de saldos e comparativos a qualquer momento.
		\item Rastreia a origem de um lançamento contábil.
		\item Consulta em tela para Razões por conta contábil, centro de custo, item contábil, classe de valor e documento fiscal.
	\end{itemize}
	
	\item Relatórios
	\begin{itemize}
		\item Emissão de todos os relatórios fiscais necessários, como por exemplo Diário e Razão.
		\item Diversos layouts de relatório operacionais para conferência dos lançamentos efetuados.
		\item Inúmeros tipos de balancetes de uma entidade contábil (por conta contábil, por centro de custo, por item contábil, etc.) e diversos balancetes comparativos entre duas entidades (ex: Centro de Custo x Conta Contábil).
		\item Diversos Razões e Diários, além dos fiscais.
		\item Demonstrativos mais comumente utilizados em demonstrações publicadas, tais como: Balanço Patrimonial, DRE, DOAR e DMPL.
	\end{itemize}
	
	\item Planilha Excel
	\begin{itemize}
		\item Integração com planilha Excel e Lotus.
		\item Funções de cálculo de saldos que podem ser utilizadas nas planilhas ou em qualquer customização realizada por meio das ferramentas de programação do Microsiga Protheus®.
	\end{itemize}
\end{itemize}


\section{Fluxo Operacional da Contabilidade}
Esta é uma sugestão de fluxo operacional do módulo Contabilidade Gerencial, que pode ser utilizado pelo usuário como apoio na implantação e operação do Sistema.

O usuário pode preferir cadastrar as informações em paralelo, uma vez que nas opções de atualização do módulo SIGACTB, a tecla F3 possibilita o subcadastramento em arquivos cuja informação é utilizada. Dessa forma, o fluxo operacional pode assumir algumas variações em relação à sequência que o usuário deseja adotar, de acordo com a sua conveniência.

Alguns procedimentos são obrigatórios antes de iniciar a operação no Sistema. Outros devem ser definidos no início da implantação, pois afetam a forma de funcionamento do Sistema e dos procedimentos seguintes, como por exemplo, a configuração de lançamentos padrões.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{sigactb_fluxo_operacional_1}
	\label{sigactb_fluxo_operacional_1}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{sigactb_fluxo_operacional_2}
	\label{sigactb_fluxo_operacional_2}
\end{figure}

%==============================================================================
\chapter{Utilizando o Ambiente}\label{ambiente}
%==============================================================================
Aqui serão exibidas as telas iniciais que permitem o acesso ao sistema Protheus, sendo elas as telas de login e de escolha do módulo que se deseja fazer o acesso.


\section{Acessando o Protheus}
O acesso ao sistema Protheus se dá, inicialmente, atráves do preenchimento dos campos ``Usuário'' e ``Senha'', como pode ser visto nas imagens abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login1}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login2}
	\label{tela_login}
	\legend{Tela de login do sistema}
\end{figure}


\section{Tela Inicial}

Na parte da esquerda há um menu no qual estão as seguintes opções:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Favoritos:} na opção recentes pode se adicionar funções ao botão ``Favoritos'';
	\item \textbf{Recentes:} mostra as últimas 10 opções que acessou no módulo;
	\item \textbf{Localizar:}  é um buscador. Digite a palavra e o sistema mostrará uma busca. Esta busca será feita em todos os módulos que o usuário tem acesso;
	\item \textbf{Atualizações:} impute de informações;
	\item \textbf{Consultas:} consultas no sistema;
	\item \textbf{Relatórios:} relatórios para impressão;
	\item \textbf{Miscelânea:} demais funcionalidades do sistema;
	\item \textbf{Ajuda:} ajuda do módulo e do sistema.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{menu_inicial}
	\label{tela_login1}
	\legend{Tela inicial do sistema}
\end{figure}


\section{Trocando de Módulo/Empresa/Filial}
Para os usuários que possuem acesso a mais de um módulo é possível alterá-lo sem ter que sair do sistema. Basta clicar no nome do módulo a esquerda e então escolher o módulo desejado. As imagens a seguir demonstram os procedimentos abordados anteriormente. Logo após, serão apresentados os parâmetros iniciais.

Note que, na parte inferior da tela, temos informações sobre os parâmetros iniciais
do sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{trocando_mod_emp_fil}
	\label{trocando_mod_emp_fil}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{trocando_mod_emp_fil2}
	\label{trocando_mod_emp_fil2}
\end{figure}

Para sair do Protheus clique o ``X'' na parte superior, e clique em finalizar.
O cadeado que aparece na parte inferior direita da tela volta para a tela inicial solicitando usuário e a senha para entrar no sistema.
Clicando nesta parte preta central será apresentada a tela inicial do sistema possibilitando a alteração de modulo, empresa, data (conforme permissão de usuário). Evite deixar o sistema aberto com a sua senha!
	

%==============================================================================
\chapter{Atualizações}\label{atualizacoes}
%==============================================================================
Capítulo sobre as rotinas do menu ``Atualizações''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_atualizacoes}
	\label{menu_atualizacoes}
\end{figure}

\section{Cadastros}
Para acessar o menu de cadastros, vá ao menu inicial do sistema como demonstrado na figura abaixo. As rotinas de cadastros em destaque são: Calendário Contábil, Moedas Contábeis, Moeda X Calendário e Contabilista.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_cad}
	\label{menu_cad}
\end{figure}


\subsection{Calendário Contábil}
O calendário contábil define o Exercício social no qual a empresa está efetuando toda a sua movimentação contábil. O Exercício Social (ou Contábil) tem duração de um ano, não havendo necessidade de coincidir com o ano civil (01/01 a 31/12), embora, na maioria das vezes, assim aconteça. Esta data, depois de definida, não deve ser alterada, a não ser em condições supervenientes, pois assim não será ferido o princípio básico da Consistência. Para fins de Imposto de Renda, o exercício social deve coincidir com o ano civil.

Pode-se efetuar o cadastramento de até 999 calendários, onde cada um pode ser vinculado a uma ou até mesmo várias moedas. Um calendário pode ter até 99 Períodos contábeis e configuração livre. Todo e qualquer lançamento contábil é validado a partir das informações presentes nesse calendário, portanto, cadastre-as com muito critério.

No calendário podem ser definidos os seguintes status para cada um dos períodos contábeis:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Aberto:} Indica que o período pode receber lançamentos normalmente.
	\item \textbf{Fechado:} Indica que o período já foi encerrado e nenhum lançamento pode ser efetuado. A extração de informações (relatórios e consultas) está disponível. Esse status é gerado automaticamente pela rotina Encerramento do Exercício.
	\item \textbf{Transportado:} Indica que o período já foi encerrado e transportado para uma base backup. Nenhum lançamento pode ser efetuado e a extração de informações (relatórios e consultas) não está mais disponível.
	\item \textbf{Bloqueado:} Indica que este período está temporariamente bloqueado para lançamentos contábeis. A extração de informações (relatórios e consultas) está disponível.
\end{itemize}

Esta rotina só possibilita a alteração dos status para Aberto e Bloqueado. Os demais são gerados por outras rotinas do sistema. Ao final do exercício, a rotina Encerramento transporta o período do calendário de aberto para encerrado, garantindo, dessa forma, a segurança das informações.

Estando na tela inicial do browse, vá em ``Incluir'' para fazer a inclusão de um calendário contábil.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_calendcont}
	\label{tela_cad_calendcont}
\end{figure}

Após isso, estando na tela de inclusão, preencha os dados corretamento e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_cad_calendcont_incluir}
	\label{tela_cad_calendcont_incluir}
\end{figure}

\subsection{Moedas Contábeis}
O módulo Contabilidade Gerencial possui seu próprio cadastro de moedas, diferindo do cadastro de moedas dos demais módulos.

O Sistema gera seus lançamentos contábeis inicialmente na moeda 1 que, no Brasil, é representada pelo real, no entanto, todo e qualquer lançamento poderá ser convertido para outra moeda (dólar, euro, etc.). Esse recurso é muito útil para empresas que fazem o acompanhamento de seus balanços e resultados em moeda estrangeira e para aquelas que os enviam ao exterior. Estão disponíveis 99 moedas no Sistema, sendo 98 delas preparadas para conversão de valores dos lançamentos contábeis.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_moedascont}
	\label{tela_cad_moedascont}
\end{figure}

Atente-se para o preenchimento dos campos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Moeda:} Indica o código da moeda. Deve sempre ser informado um código com dois dígitos. Utilize a Moeda 1 como moeda principal do sistema.
	\textbf{Observação:} O sistema gera automaticamente esse código de moeda, porém pode ser digitado.
	\item \textbf{Descrição:} Este campo define o nome que identifica a moeda no sistema. Embora não seja obrigatória a sua informação, recomendamos que seja feita, pois a emissão dos relatórios pode ficar confusa.
	\item \textbf{Símbolo:} É o símbolo utilizado toda vez que a moeda for referenciada no sistema. Exemplo: R\$
	\item \textbf{Bloqueada:} Este campo indica se a moeda estará ou não bloqueada. Caso esteja bloqueada, nenhum valor de lançamento contábil é convertido para a moeda.
	\item \textbf{Periodo de vigência:} Este campo permite cadastrar a validação para uma moeda. Não podem existir dois períodos de vigência que se acumulem.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_moedascont_incluir}
	\label{tela_cad_moedascont_incluir}
\end{figure}


\subsection{Moeda X Calendário}
Empresas multinacionais necessitam, muitas vezes, apresentar seus resultados utilizando um calendário diferente do utilizado pelo país em que está situada (exercícios sociais diferentes entre as moedas).

O ambiente Contabilidade Gerencial permite que diferentes calendários possam ser utilizados com diferentes moedas. Dessa forma, os encerramentos em moeda "dólar" (por exemplo), poderão seguir um calendário diferente da moeda "real".

Mesmo que a empresa não utilize esse recurso de múltiplos calendários, para que a utilização correta do ambiente Contabilidade Gerencial seja levada a efeito, é necessário que seja efetuada a ligação de pelo menos um calendário com uma moeda. A partir dessa ligação, pode haver o histórico de todos os calendários e moedas já utilizadas pelo sistema.

Estando na tela inicial do browse, vá em ``Incluir''. Logo após, preencha os dois campos ``Moeda'' e ``Calendário'' e então confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_moedacalend}
	\label{tela_cad_moedacalend}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_moedacalend_incluir}
	\label{tela_cad_moedacalend_incluir}
\end{figure}


\subsection{Contabilista}
O  Cadastro de Contabilistas armazena, de forma organizada, os dados dos contadores ou escritórios contábeis que prestam serviços a um estabelecimento. Esse cadastro também será utilizado em outras rotinas, caso necessitem, como nos Termos de Abertura e Encerramento dos Livros Fiscais, pois alguns termos necessitam de dados dos contadores. Atualmente, o Cadastro de Contabilistas é utilizado no termo de Abertura/Encerramento do Livro Fiscal Ciap, para apresentação ao fisco.

Para fazer o cadastro de um contabilista, vá em ``Incluir''. Na tela seguinte, preencha os campos e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_contabilista}
	\label{tela_cad_contabilista}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_contabilista_incluir}
	\label{tela_cad_contabilista_incluir}
\end{figure}


\section{Entidades}
Para acessar o menu de ``Entidades'', vá o menu inicial do sistema como indicado na figura abaixo. As principais rotinas que serão abordadas são as de ``Custos'' e ``Lançamento Padrão''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{menu_entidades}
	\label{menu_entidades}
\end{figure}


\subsection{Custos}
O módulo Contabilidade Gerencial permite controlar até 3 níveis de custos, sendo estes pré-configurados de acordo com a necessidade da empresa.

De forma hierárquica temos:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_ent_custos2}
	\label{tela_ent_custos2}
\end{figure}

Ao acessar o menu de custos, aparecerá uma tela com as três opções mostradas acima.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_ent_custos}
	\label{tela_ent_custos}
\end{figure}

Logo após escolher uma das opções, tecle F12  para configuração dos parâmetros envolvidos da rotina. Um dos parâmetros que merece destaque é o cadastro em arvóre, pois permite uma visualização em estrutura de árvore com intuito de facilitar a pesquisa e organização dos dados.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_ent_custos_param}
	\label{tela_ent_custos_param}
\end{figure}

Uma vez escolhido esse parâmetro, confirme e em seguida feche a tela e abra-a novamente. Nas subseções seguintes serão exibidas as respectivas telas com e sem a estrutura em árvore.

\subsubsection{Centro de Custo}
Essa rotina permite o  cadastro dos centros de custo, a visualização tradicional e a visualização com estrutura de árvore. Estando na tela inicial do browse, vá em ``Incluir''. Atente-se para os campos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{C Custo:} Especifica qual o código do centro de custo. O tamanho de um centro de custo pode variar entre 9 e 20 caracteres. O tamanho padrão é de 9 caracteres, sendo que para alterá-lo basta utilizar o módulo Configurador.
	\item \textbf{Classe:} Especifica a classe do centro de custo que pode ser: 1 Sintético: centros de custo totalizadores dos centros de custo analíticos 2 Analítica: centros de custo que recebem os valores dos lançamentos contábeis.
	\item \textbf{Cond. Normal:} Indica a classificação do centro de custo: 1 Receita ou 2 Despesa.
	\item \textbf{Desc. Moeda 1:} Indica a nomenclatura do Centro de Custo na Moeda 1. O SIGACTB permite o cadastro da descrição do Centro de Custo nas demais moedas. Para tal coloque em uso o respectivo campo, por exemplo, a descrição na Moeda 3 utilizará o campo CTT DESC03.
	\item \textbf{CC Bloq:} Indica se o Centro de Custo está ou não bloqueado para os lançamentos contábeis. Se o Centro de Custo for bloqueado, nenhum lançamento contábil pode ser feito nesse Centro de Custo.
	\item \textbf{Dt. Ini. Exist.:} Especifica qual a data de início de existência para esse Centro de Custo. Não é permitido efetuar lançamentos contábeis que utilizem este Centro de Custo e possuam datas anteriores a esta.
	\item \textbf{C. Lucr/Perd.:} Indica o Centro de Custo de Apuração de Resultado. Nesse Centro de Custo informado devem ser lançados os valores apurados de lucros e perdas durante o processamento da rotina especificada. O Sistema preenche automaticamente esse campo com o mesmo conteúdo do campo Centro de Custo. Se esse campo não for preenchido, a rotina de Apuração de Resultado não considera esse Centro de Custo para efeito de cálculo.
	Utilize F3 para selecionar um Centro de Custo já cadastrado.
	\item \textbf{C Ponte LP:} Indica o Centro de Custo Ponte de Apuração de Resultado. Se informado, esse Centro de Custo será utilizado como contra-partida do lançamento contábil de Apuração de Resultado, deixando, dessa forma, intactos os saldos do Centro de Custo, no qual se apurou a diferença. Se esse campo não for preenchido, a rotina de Apuração de Resultado não considerará este Centro de Custo para efeito de lançamentos.
	Utilize F3 para selecionar um Centro de Custo já cadastrado.
	\item \textbf{Conf. Livros:} Esse é o elo entre o Cadastro Configuração de Livros e o Centro de Custo. Informe qual/quais livro(s) pertencem a esse Centro de Custo. Separe os códigos dos Livros por / (barra). Exemplo: 001/003/004
	Quando em um relatório, for informado que se deseja obter o livro 001, esse Centro de Custo aparece nesse livro. Mas, quando informar o livro 002, esse Centro de Custo não aparece.
	\item \textbf{CC Superior:} Indica qual é o Centro de Custo superior ao que está sendo cadastrado (dentro da hierarquia dos Centros de Custo). Este Centro de Custo é utilizado para calcular os valores dos saldos nos Centros de Custo sintéticos superiores.
	Selecione F3 para selecionar um Centro de Custo já cadastrado que será o Centro de Custo Superior. Esse campo não precisa ser preenchido quando não existem Centros de Custo sintéticos no Plano de Centro de Custo.
	\item \textbf{Cód Red. CC:} Indica um ``apelido'' para o Centro de Custo (que pode conter letras ou números) e que pode ser utilizado na digitação dos lançamentos contábeis, facilitando essa digitação. Se o código reduzido de sua empresa for menor que o sugerido pelo Sistema, altere no módulo configurador o tamanho desse campo (CTT RES) antes de iniciar o cadastro dos Centros de Custo.
	Para utilizar o Código Reduzido de uma entidade configure o parâmetro MV REDUZID. Ao configurar esse parâmetro com S, o Sistema passa a considerar que a digitação de qualquer entidade contábil é feita pelo seu código reduzido. Se manter o parâmetro com N, a digitação de qualquer código reduzido deve ser precedido de * (asterisco). Ao digitar o código reduzido, o Sistema o converte automaticamente para a entidade original.
\end{itemize}

 Preencha os campos e então confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_cc}
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_cc_incluir}
	\label{tela_ent_custos_cc}
	\legend{Estrutura Normal}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_cc2}
	\label{tela_ent_custos_cc2}
	\legend{Estrutura em Árvore}
\end{figure}


\subsubsection{Item Contábil}
Essa rotina efetua o cadastro dos itens contábeis e pode ser visualizada no formato tradicional ou em estrutura de árvore. Estando na tela inicial do browse, vá em ``Incluir''. Atente-se para os campos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Item Contab.:} Especifica qual o código do Item Contábil. O tamanho de um Item Contábil pode variar entre 9 e 20 caracteres. O tamanho padrão é de 9 caracteres, sendo que para alterá-lo basta utilizar o módulo Configurador.
	
	\item \textbf{Classe:} Especifica a classe contábil do Item Contábil, sendo:
	
	1 = Sintética: Itens Contábeis Totalizadores dos Itens Analíticos.
	
	2 = Analítica: Itens Contábeis que recebem os valores dos lançamentos contábeis.
	
	\item \textbf{Cond. Normal:} Indica a classificação do item contábil  e pode ser 0 = Nenhum, 1 = Receita e 2 = Despesa.
	
	\item \textbf{Desc. Moeda1:} Indica a Nomenclatura do Item Contábil na Moeda 01. O módulo contabilidade gerencial permite que a descrição do Item Contábil seja cadastrada nas demais moedas. Para tal, coloque em uso o respectivo campo, por exemplo, a descrição na Moeda 3 utilizará o campo CTD DESC03).
	
	\item \textbf{Item Bloq:} Indica se o Item Contábil está ou não bloqueado para os lançamentos contábeis. Se o Item Contábil for bloqueado, nenhum lançamento contábil poderá ser feito com esse Item.
	
	\item \textbf{Dt. Ini. Exist.:} Especifica qual a Data de Início de Existência para este Item Contábil. Não são permitidos lançamentos contábeis que utilizam esse Item e possuam datas anteriores a esta.
	
	\item \textbf{Item L/P:} Indica o Item Contábil de Apuração de Resultado. Nesse Item Contábil é informado que os valores apurados de lucros e perdas, são lançados  durante o processamento da rotina especificada. O Sistema preenche automaticamente esse campo com o mesmo conteúdo do campo Item Contab. Se esse campo não for preenchido, a rotina Apuração de Resultado não considera esse Item Contábil para efeito de cálculo. Tecle <F3> para selecionar um Item Contábil já cadastrado.
	
	\item \textbf{Item Ponte:} Indica o Item Contábil Ponte de Apuração de Resultado. Se informado, esse Item é utilizado como contra-partida do lançamento contábil de Apuração  de Resultado, deixando, dessa forma intactos os saldos do Item Contábil no qual se apurou a diferença. Se esse campo não for preenchido, a rotina de Apuração de Resultado não considera esse Item para efeito de lançamentos. Tecle <F3> para selecionar um Item Contábil já cadastrado.
	
	\item \textbf{Conf.Livros:} Esse é o elo entre o cadastro Configuração de Livros e o Item Contábil. Informe nesse campo a qual/quais livro(s) pertence esse Item Contábil. Separe os códigos dos Livros por “/”. Exemplo: 001/003/004
	
	Ao informar em um relatório, se é desejável obter o livro 001, esse Item Contábil aparece neste livro. Entretanto, quando for informado o livro 002, esse Item não aparecerá.
	
	\item \textbf{Item Superior:} Indica qual é o Item Contábil superior ao que está sendo cadastrado (dentro da hierarquia dos Itens Contábeis). Esse Item Contábil é utilizado para calcular os valores dos saldos nos Itens Contábeis superiores. Tecle <F3> para selecionar um Item Contábil já cadastrado que será o Item Superior.
	
	\item \textbf{Cód. Red. Bem:} Indica um apelido para o Item Contábil, que pode conter letras ou números e que pode ser utilizado, para facilitar a digitação dos lançamentos contábeis.
	
	\item \textbf{Cnt. Reg. Niv1:} Indica qual a Contra-Regra de Nível 1, isto é, a regra de amarração que será utilizada durante o Lançamento Contábil. A Contra-Regra Nível 1 é a ligação entre uma entidade qualquer (nesse caso o Item Contábil) e a Conta Contábil. Este é um recurso que poderá ser utilizado para evitar que Itens Contábeis sejam lançados com Contas Contábeis erradas, por exemplo.
	
	\item \textbf{Cnt .Reg. Niv2:} Indica qual a Contra-Regra de Nível 2, isso é, a regra de amarração que será utilizada durante o Lançamento Contábil. A Contra-Regra Nível 2 é a ligação entre uma entidade qualquer (neste caso o Item Contábil) e os Centros de Custo. Esse é um recurso que pode ser  utilizado para evitar que Itens Contábeis sejam lançados em Centros de Custo errados, por exemplo.
	
	\item \textbf{Regra Nível 3:} Indica qual a regra de amarração será utilizada durante o Lançamento Contábil. A Regra Nível 3 é a ligação entre uma entidade qualquer, nesse caso o Item Contábil e a Classe de Valor. Esse é um recurso que poder ser utilizado para evitar que Itens Contábeis sejam lançados em Classes de Valores erradas, por exemplo. Para mais detalhes, consulte a rotina Amarrações.
	
	\item \textbf{Cl. Vlr. Obrig.:} indica a obrigatoriedade de informar a classe de valor. Ao selecionar S para esse campo, no momento de efetuar o lançamento contábil, o Sistema não grava os dados do lançamento contábil, enquanto a classe de valor não for informada.
	
	\item \textbf{Ac. Cl. Valor.:} indica que a classe de valor pode ser informada ao efetuar um lançamento contábil com esse item contábil. Ao selecionar N para este campo, no momento de efetuar o lançamento contábil, o Sistema não permite informar a classe de valor.
\end{itemize}


Preencha os campos e então confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_itcont}
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_itcont_incluir}
	\label{tela_ent_custos_itcont}
	\legend{Estrutura Normal}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_itcont2}
	\label{tela_ent_custos_itcont2}
	\legend{Estrutura em Árvore}
\end{figure}

\subsubsection{Código Classe de Valor}
Permite cadastrar a Classe de Valor, tornando possível visualizar de forma tradicional ou em estrutura de área. Para fazer o cadastro de uma classe de valor, vá em ``Incluir''. Atente-se para os campos abaixo:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cód. Cl. Valor:} Especifica qual o Código da Classe de Valor, cujo tamanho pode variar entre 9 e 20 caracteres. Entretanto, o tamanho padrão é de 9 caracteres que pode ser alterado, através do módulo Configurador.
	
	\item \textbf{Classe:} Especifica a classe contábil da Classe de Valor, sendo:
	
	1 = Sintética (Classes de Valor Totalizadoras das Classes de Valor Analíticas);
	
	2 = Analítica (Classes de Valor que recebem os valores dos lançamentos contábeis).
	
	\item \textbf{Cond. Normal:} Indica a classificação da classe de valor, que pode ser 0 = Nenhum, 1 = Receita e 2 = Despesa.
	
	\item \textbf{Desc. Moeda 1:} Indica a nomenclatura da Classe de Valor na Moeda 01. O modulo contabilidade gerencial permite que a descrição da Classe de Valor seja cadastrada nas demais moedas. Para tal, coloque em uso o respectivo campo, por exemplo, a Descrição na Moeda 3 utilizará o campo CTH DESC03.

	\item \textbf{Cl Vl Bloq:} Indica se a Classe de Valor está ou não bloqueada para os lançamentos contábeis, sendo:
	
	1 = Classe de Valor Bloqueada; 2 = Classe de Valor Ativo;
	
	Se a Classe de Valor for bloqueada nenhum lançamento contábil pode ser feito com essa Classe de Valor.
	
	\item \textbf{Ini. Exist.:} Especifica qual a data de início de existência para essa Classe de Valor. Não são permitidos lançamentos Contábeis que utilizam essa Classe de Valor, e que possuem datas anteriores a esta.
	
	\item \textbf{Cl Valor LP:} Indica a Classe de Valor de Apuração de Resultado. Nessa Classe de Valor são lançados os valores apurados de lucros e perdas durante o processamento da rotina especificada. O Sistema preenche automaticamente esse campo com o mesmo conteúdo do campo Cl Valor LP. Tecle <F3> para selecionar uma Classe de Valor.
	
	\item \textbf{Cl. Vlr. Ponte:} Indica a Classe de Valor Ponte de Apuração de Resultado. Se informada, essa Classe será utilizada como contrapartida do lançamento contábil de Apuração de Resultado, deixando, dessa forma, intactos os saldos da Classe de Valor na qual se apurou a diferença. Se esse campo não for preenchido, a rotina Apuração de Resultado não considera essa Classe de Valor para efeito de lançamentos. Tecle <F3> para selecionar uma Classe de Valor já cadastrada.
	
	\item \textbf{Conf. Livros:} Esse é o elo entre o Cadastro Configuração de Livros e a Classe de Valor. Informe nesse campo a qual/quais livro(s) pertence essa Classe de Valor. Separe os códigos dos Livros por / (barra). Exemplo: 001/003/004. Quando informado em um relatório que se deseja obter o livro 001 esta Classe de Valor aparecerá nesse livro. Mas, quando se informar o livro 002, essa Classe de Valor não aparecerá.
	
	\item \textbf{Cl Superior:} Indica qual é a Classe de Valor superior à que está sendo cadastrada (dentro da hierarquia das Classes de Valor). Essa Classe de Valor é utilizada para calcular os valores dos saldos nas Classes de Valor sintéticas superiores. Tecle <F3> para selecionar uma  Classe de Valor já cadastrada. Esse campo não precisa ser preenchido quando não existirem Classes de Valor sintéticas no Plano de Classes de Valor.
	
	\item \textbf{Cód. Red. ClVl:} Indica um apelido para a Classe de Valor, no qual pode conter letras ou números, e é utilizado na digitação dos lançamentos contábeis, facilitando a digitação.
	
	\item \textbf{Cnt. Reg. Niv1:} Indica qual a Contra-Regra de Nível 1, isto é, a regra de amarração que será utilizada durante o Lançamento Contábil. A Contra-Regra Nível 1 é a ligação entre uma entidade qualquer (neste caso a Classe de Valor) e a Conta Contábil. Esse é um recurso que pode ser utilizado para evitar que Classes de Valor sejam lançadas com Contas Contábeis erradas, por exemplo.
	
	\item \textbf{Cnt. Reg. Niv2:} Indica qual a Contra-Regra de Nível 2, isto é, a regra de amarração que será utilizada durante o Lançamento Contábil. A Contra-Regra Nível 2 é a ligação entre uma entidade qualquer, nesse caso a Classe de Valor e o Centro de Custo. Esse é um recurso que pode ser utilizado para evitar que entidades de Classes de Valor sejam lançadas em Centros de Custo errados, por exemplo.
	
	\item \textbf{Cnt. Reg. Niv3:} Indica qual a Contra-Regra de Nível 3, isto é, a regra de amarração que será utilizada durante o Lançamento Contábil. A Contra-Regra Nível 3 é a ligação entre uma entidade qualquer,, nesse caso a Classe de Valor, e os Itens Contábeis. Esse é um recurso que pode ser utilizado para evitar que Classes de Valor sejam lançadas em Itens Contábeis errados, por exemplo.
	
\end{itemize}

Na tela seguinte, preencha os campos e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_clvalor}
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_clvalor_incluir}
	\label{tela_ent_custos_clvalor}
	\legend{Estrutura Normal}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ent_custos_clvalor2}
	\label{tela_ent_custos_clvalor2}
	\legend{Estrutura em Árvore}
\end{figure}


\subsection{Lançamento Padrão}
Esse cadastro é o elo entre os diversos módulos Protheus e o módulo Contabilidade Gerencial. Toda a integração contábil é feita a partir dos dados e regras cadastrados. As regras contábeis são fundamentais para a correta integração contábil, portanto antes de iniciar o cadastramento é necessário definir como cada processo, gerador de lançamentos contábeis, deve ser integrado. Uma vez estabelecidas as regras de contabilização, os processos são automaticamente contabilizados sem a necessidade de intervenção do usuário.

Os lançamentos de integração podem ser on-line ou off-line. Isso é válido para quase todos os módulos do Protheus, com exceção do próprio módulo Contabilidade Gerencial, que só gera lançamentos on-line e do módulo Plano de Saúde, que devido ao volume de processamento gera apenas lançamentos off-line.

\begin{itemize}
	\item \textbf{On-line} – os lançamentos são gerados automaticamente, à medida que os processos são executados no Protheus.
	\item \textbf{Off-line} – todas as contabilizações que seriam executadas pelos processos são efetuadas no momento em que o usuário solicita a contabilização, por meio da opção Contabilização Off-Line, menu Miscelânea dos módulos do Protheus.
\end{itemize}

Para inlcuir um lançamento padronizado, vá em ``Inlcuir''. Na tela seguinte, preencha os campos e confirme. Nota a presença das abas de ``Cadastro'', ``Entidades'', ``Valores'' e ``Histórico''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_ent_lancpadrao}
	\label{tela_ent_lancpadrao}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_ent_lancpadrao_incluir}
	\label{tela_ent_lancpadrao_incluir}
\end{figure}


\section{Rateio Off-line}
Esta opção permite cadastrar regras de rateios que serão normalmente executados ao final de um período, e pode ser utilizada no processo de apuração de custos, em conjunto com o ambiente de Estoque e Custos, para apurar os custos de produção/produtos. Através do rateio off-line, é possível ratear valores por saldo ou  por movimento mensal.

O sistema também possibilita armazenar o histórico dos rateios processados, ficando a consulta disponível através da opção ``Histórico'', que armazena detalhes do rateio. Esta opção será apresentada somente se o parâmetro MV\_CTBHRAT estiver configurado como T (True). Outro tratamento possível no rateio off-line é o cálculo automático do percentual de rateio baseado em quantidades, através dos campos ``Unidade'' (CTQ\_UM) e ``Valor'' (CTQ\_VALOR). Ao informar o valor e a quantidade, os percentuais de rateio serão atualizados automaticamente, tomando como base o valor informado na linha em que está posicionado o cursor, contra a somatória de todas as linhas, para atingir 100\%.

Para acessar, vá o menu inicial do sistema como demonstrado abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_rateios}
	\label{menu_rateios}
\end{figure}

Para incluir um Rateio Off-line, vá em ``Incluir''. Na tela seguinte, preencha atentamente os campos das áreas de ``Cabeçalho'', ``Origem'', ``Partida'' e ``Rodapé''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_rateio_offline}
	\label{tela_rateio_offline}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_rateio_offline_incluir}
	\label{tela_rateio_offline_incluir}
\end{figure}


\section{Lançamentos Contábeis}
O ambiente Contabilidade Gerencial possui duas telas para cadastrar os lançamentos contábeis. Fica a critério do usuário utilizar a que mais lhe convier. Este tópico se refere à tela comumente chamada de Pasta de Lançamentos Contábeis.

Para acessar, vá ao menu inicial do sistema como demonstrado abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_mov_lancontab}
	\label{menu_mov_lancontab}
\end{figure}

Antes de fazer a inclusão de um lançamento contábil aperte F12 na tela inicial para configurar os parâmetros.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{tela_mov_lancontab_param}
	\label{tela_mov_lancontab_param}
\end{figure}

A tela inicial de lançamento contábil exibe apenas uma linha do lançamento, porém, exibe também diversos detalhes sobre as entidades contábeis que compõem esse lançamento em particular. Processos que criem várias linhas de lançamento (Lançamento padrão e Rateio on-line) não estão disponíveis nesta tela. Utilize-os com a opção ``Lanç. contab. automat.''.

Para incluir um lançamento contábil vá em ``Incluir''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_mov_lancontab}
	\label{tela_mov_lancontab}
\end{figure}

Logo após, o sistema apresenta a janela ``Capa de Lote - Lançamentos''. Preencha os campos como demonstrado na imagem abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_mov_lancontab_incluir}
	\label{tela_mov_lancontab_incluir}
\end{figure}

Na tela seguinte, o sistema apresenta a tela de inclusão, subdividida em pastas que facilitam o gerenciamento das informações.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_mov_lancontab_incluir2}
	\label{tela_mov_lancontab_incluir2}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Consultas}\label{consultas}
%==============================================================================
Capítulo sobre as rotinas do menu ``Consultas''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{menu_consultas}
	\label{menu_consultas}
\end{figure}

\section{Cadastro Genérico}
As consultas permitem a verificação, em tela, das informações registradas no Sistema. O Microsiga Protheus® disponibiliza consultas genéricas e específicas.

A Consulta genérica consiste em uma consulta aos arquivos utilizados pelo Sistema, permitindo ao usuário definir filtros e campos a serem apresentados, de acordo com a necessidade. Já as consultas específicas, apresentam informações padronizadas de uma determinada movimentação do ambiente.

Ao clicar em Consultas Genéricas é exibida a janela com a relação dos arquivos utilizados pelo Microsiga Protheus®. Selecione o arquivo a ser consultado ou localize-o por meio do campo Pesquisar e então clique em ``OK''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_consulta_cad_generico}
	\label{tela_consulta_cad_generico}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_consulta_cad_generico2}
	\label{tela_consulta_cad_generico2}
\end{figure}

Na tela seguinte, os dados do arquivo selecionado serão apresentados.

\section{Razão Contábil}
Apresenta a consulta razão por conta contábil, exibindo de forma resumida a escrituração dos lançamentos a débito e a crédito. Para efetuar a consulta Razão Contábil, preencha os parâmetros da rotina na tela que se segue. Preencha os dados conforme orientação do help de campo e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_consulta_razao_contab_param}
	\label{tela_consulta_razao_contab_param}
\end{figure}

Posicione sobre a conta contábil que deseja consultar e clique em ``Visualizar''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_consulta_razao_contab}
	\label{tela_consulta_razao_contab}
\end{figure}

O sistema apresenta a janela Consulta Razão - Analítica, dividida em áreas com seus respectivos campos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Cabeçalho:} o número da conta, descrição, condição da conta (devedora ou credora) e saldo anterior.
	\item \textbf{Lançamentos:} data, número da linha, histórico, contra partida, valor débito, valor crédito, tipo de lançamento, saldo atual, centro de custo, item contábil, classe de valor, etc.
	\item \textbf{Rodapé:} débito, crédito e saldo.
\end{itemize}


%==============================================================================
\chapter{Relatório de Balancete (modelo 1)}\label{balancete}
%==============================================================================
Tem por objetivo emitir o balancete de verificação em formulário de 80 colunas. É ideal para empresas que tenham o código da conta contábil com até 20 dígitos/caracteres.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_balancete}
	\label{menu_balancete}
\end{figure}


Particularidades do relatório:
\begin{itemize}
	\item Originalmente, são apresentadas as seguintes colunas: Saldo Anterior, Débito, Crédito e Saldo Atual;
	\item A coluna ``Movimento do Período'' pode ser impressa, caso definido Sim na pergunta ``Imprime Coluna Mov.'';
	\item É possível selecionar filiais. Na tela de configuração dos parâmetros, responda ``Sim'' à pergunta ``Seleciona Filiais?''. Desta forma, são habilitados os campos para informar o intervalo entre as filiais.
	\item O relatório utiliza o recurso de Configurações de livros, e pode exibir os dados de diversas formas.
\end{itemize}

Ao acessar a rotina, clique em ``Yes'' para abrir a tela de impressão do relatório personalizável.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_rel_person_imprimir}
	\label{tela_rel_person_imprimir}
\end{figure}

Em relatório Balancete Modelo 1, clique em ``Parâmetros''. O sistema apresenta a tela para configuração dos parâmetros referentes ao relatório. Configure-os de acordo com orientação do help de campo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_balancete_param}
	\label{tela_balancete_param}
\end{figure}

\end{document}